\subsection{Tömbök}

Lehetőség van egydimenziós tömbök használatára is. Fontos, hogy a tömb méretét nem kell előre lerögzíteni, továbbá a tömbelemek 
indexe tetszőleges szöveg lehet (a számokat is szöveggé konvertálja)! Az ilyen tömböket asszociatív tömböknek nevezik.
\begin{itemize}
\item  A tömbök nevét a változónevek mintájára adhatjuk meg.
\item  A tömb vegyesen tartalmazhat numerikus és szöveges elemeket is!
\item  \texttt{NÉV[INDEX]=ÉRTÉK}\hfill
	\begin{itemize}
	\item Értékadás egy létező tömbelemnek, vagy új elem beszúrása. 
	Az elem típusa \texttt{ÉRTÉK} típusa lesz. A tömb is létrejön, ha még nem létezett.
	\item A C programozási nyelv egyéb értékadó, növelő és csökkentő műveletei is használhatók
	\item Az \texttt{INDEX} és az \texttt{ÉRTÉK} konstans és tetszőleges kifejezés is lehet.
	\end{itemize}
\item  \texttt{NÉV[INDEX]}\hfill
	\begin{itemize}
	\item a megadott indexű tömbelem aktuális értékét jelöli
	\item Definiálatlan elem értéke az üres sztring (\verb."".) ill. 0.
	\end{itemize}
\item \texttt{INDEX in NÉV} Ez a logikai reláció csak akkor igaz, ha a tömbnek van
	\texttt{INDEX} indexű eleme. Lásd még: for, while, do \dots while, if utasítások.
\item \texttt{delete NÉV[INDEX]} a megadott indexű tömbelem kitörlése
\item \texttt{delete NÉV} A tömb összes elemének kitörlése. Vigyázat, a tömb
	továbbra is létezni fog, csak üres lesz!
\end{itemize}

\subsection{Kifejezések felépítése}

A minták és az utasítások megadásához használhatunk különféle
kifejezéseket. Az ezeket felépítő építőkövek: konstansok,
változók, műveleti jelek, függvények, segédjelek (például zárójelek, vessző).

%\item (KIF): csoportosítás (műveleti sorrend felülbírálása)
\subsubsection*{Műveletek, relációk}
	\begin{itemize}
	\item  Aritmetika valós számokon: \verb.+,-,*, /, %,^. (hatványozás)
	\item  Növelés (increment), csökkentés (decrement): \verb.++, --. (mindkettő prefix
	és postfix használatban is)
	\item  Sztring összefűzés, konkatenáció: egymás mellé írás, illetve szóköz
	\item  Mező értékének használata (mezőhivatkozás): \verb.$KIF.
	\item  Értékadás (assignment): \verb.=, +=, -=, *=, /=, %=, ^=.
	\item  Összehasonlító relációk: \verb.<, <=, >, >=, ==, !=.
	
	Az összehasonlítás csak akkor történik numerikusan, ha a reláció mindkét
	oldalán szám konstans, numerikus változó vagy mezőhivatkozás áll.
	%
	Máskülönben az értékek szövegesen (lexikografikusan, azaz az ábécé rendet követve) lesznek összehasonlítva!
	
	A relációk numerikus értéke igaz esetén 1, különben 0. Ez az
	összehasonlító és mintaillesztő relációkra, továbbá az in relációra és a
	logikai műveletekre is vonatkozik.
	\item  Mintaillesztő relációk: \verb.~/REGKIF/., \verb.!~/REGKIF/.
	
	A mintaillesztő relációk igazak, ha a bal oldali kifejezés mint szöveg
	illeszkedik (\verb.~.) ill. nem illeszkedik (\verb.!~.) a jobb oldali reguláris kifejezésre.
	\item  Tömbelem létezésének vizsgálata: \verb.INDEX in NÉV.
	\item Logikai műveletek: ! (negáció), \&\& (konjunkció), || (diszjunkció)
	
	A logikai műveletek, a feltételes kifejezés és a vezérlési szerkezetek
	szempontjából hamisnak (false) minősül az üres sztring (\verb."".) és a nulla.
	Minden más érték igaznak (true) számít.
	\item  Feltételes kifejezés: \verb.KIF1?KIF2:KIF3. (mint a C  nyelvben)
	
	A feltételes kifejezésben először KIF1 lesz kiértékelve. Ha igaz, akkor
	KIF2, különben KIF3 lesz kiszámolva, s ők adják a kifejezés értékét is
	
	\end{itemize}
	
\subsubsection*{Numerikus függvények}
	\begin{itemize}
	\item  Trigonometria: \texttt{sin(KIF)}, \texttt{cos(KIF)}
	\item  Gyökvonás: \texttt{sqrt(KIF)}
	\item  Exponens, logaritmus: \texttt{exp(KIF), log(KIF)}
	\item  Egésszé konvertálás csonkolással (truncation): \texttt{int(KIF)}
	\end{itemize}

\subsubsection*{Szöveges függvények}
	\label{stringawk}
	\begin{description}
	\item[\tt index(SZÖVEG,RÉSZ)] a \texttt{RÉSZ} szöveg legelső előfordulásának pozíciója \texttt{SZÖVEG}ben. 

		Ha nincs ilyen rész, akkor nullát ad vissza.
	\item[\tt length(SZÖVEG)] a megadott sztring hossza karakterekben
	\item[\tt split(SZÖVEG,TÖMB,HAT)] a \texttt{SZÖVEG}et a \texttt{HAT} határolójel mentén
	darabokra bontja, a darabokat a meg\-a\-dott tömbben eltárolja, majd
	visszaadja a darabok számát. A \texttt{SZÖVEG} változatlan marad. A tömb
	elemei a darab sorszámával (pont nélkül) lesznek indexelve. \texttt{HAT} reguláris kifejezés is lehet.
	\item[\tt substr(SZÖVEG,IND)] a szöveg \texttt{IND} sorszámú karakterén kezdődő
	részét adja vissza
	\item[\tt substr(SZÖVEG,IND,HOSSZ)] mint előbb, de legfeljebb \texttt{HOSSZ} karakterből álló részt ad vissza
	\item[\tt tolower(SZÖVEG)] visszaadja a \texttt{SZÖVEG} kisbetűssé konvertált értékét
	\item[\tt toupper(SZÖVEG)] visszaadja a \texttt{SZÖVEG} nagybetűssé konvertált értékét
	\item \verb.getline nev < "-". 	 Standard inputról olvas a \texttt{nev} változóba

	\begin{verbatim}
	BEGIN {
	    printf "Irja be a nevet:"
	    getline nev < "-"
	    printf "%s kora:",nev
	    getline kor < "-"
	    print nev, ", kovetkezo evben " kor + 1 "eves lesz"
	}
	\end{verbatim}

	\end{description}






%\subsection{Akciók}
%A szabályok akcióját alkotó utasítások építőelemei:
%\begin{itemize}
%\item  a korábban már látott delete utasítás
%\item  értékadó, növelő és csökkentő kifejezések
%\item  vezérlési szerkezetek
%\item egyéb utasítások
%\end{itemize}

\subsection{Vezérlési szerkezetek}
\begin{description}
\item[\tt {UTASÍTÁSOK}] összetett utasítás, utasításblokk/-lista
\item[\tt  if (FELTÉTEL) UTASÍTÁS else UTASÍTÁS0] szelekciós vezérlés
\item[\tt  while (FELTÉTEL) UTASÍTÁS] előfeltételes ismétléses vezérlés
\item[\tt  do UTASÍTÁS while (FELTÉTEL)] végfeltételes ismétléses vezérlés
\item[\tt  for (KIF1;KIF2;KIF3) UTASÍTÁS] számlálásos ismétléses vezérlés
\item[\tt  for (INDEX in NÉV) UTASÍTÁS] Diszkrét ismétléses vezérlést
valósít meg. Az INDEX változó sorban felveszi a NÉV nevű tömb elemeinek indexét, miközben a megadott utasítás végrehajtódik.
\item[\tt  break, continue] Kilépés a ciklusból, ill. rátérés a ciklus következő iterációjára 
(for, while és do...while esetén használhatók). Mindig az őket körbevevő legbelső ciklusra vonatkoznak!
\item[\tt  exit] A bemenet feldolgozásának azonnali befejezése. Ha nem az \texttt{END} minta
akciójában használjuk, akkor az esetleges END minta akciója végrehajtódik, különben az awk rögtön befejezi működését.
\item[\tt  print LISTA] Kiírja a vesszővel tagolt kifejezéslista tagjainak értékét, majd
az ORS tartalmát (alapesetben egy sortörést). A kiírt értékek közé az \verb.OFS. tartalma kerül (alapesetben egy szóköz).
\item[\tt  print] ekvivalens a \verb.print $0. utasítással (az aktuális rekord teljes tartalmát
kiírja)
\item[\tt  printf FORMÁTUM,LISTA] formázott kiíratás (mint a C prog. nyelvben)
\item[\tt  next] Azonnal nekikezd a következő bemeneti rekord feldolgozásához, a legelső szabály mintáját tesztelve.
\end{description}


\subsection*{Gyakorló feladatok}
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{5}
\item A korábbi \texttt{ls -l} feldolgozó szkriptünket, ami átlagos fájlméretet számolt, egészítsük ki,
	számoljuk ki a fájlméret szórását is!

	+ feladat: Oldjuk meg a feladatot tömb használata nélkül! (matematikusok előnyben!)
\end{enumerate}

\noindent \emph{Használjuk a \texttt{scriptek/telefon.txt} fájlt. A fájl az egyetemi telefonkönyv egy részlete. }

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{6}
\item Állapítsuk meg, hogy melyik beosztásból hány munkatárs szerepel a fájlban (a beosztás a 4. oszlopban szerepel)!
\item Számoljuk össze mennyi személynél szerepel e-mail cím!
\item Számoljuk össze mennyi személy nevében szerepel a \texttt{dr.} egyszer és mennyi alkalommal kétszer!
\item Számoljuk össze mennyi személy telefonszámában szerepel a 42-es szám!
	Ebből mennyinek végződik 42-re a telefonszáma?
\end{enumerate}


	\subsection[Összetett példák]{Összetett példák (\texttt{ls -l} outputjára)}
    \lstinputlisting[language=awk]{scriptek/awk/ls.awk}
    
    \lstinputlisting[language=awk]{scriptek/awk/ls2.awk}


